%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{10}{1}[Dans $\R^{\N}$]
Soit $E$ l'ensemble des suites réelles convergentes, $F$ l'ensemble des suites constantes et $G$ l'ensemble des suites convergentes de limite nulle. Montrer que $E=F\oplus G$ et expliciter les projections sur $F$ parallèlement à $G$ et sur $G$ parallèlement à $F$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Tout d'abord, $F$ et $G$ sont bien des sous-espaces vectoriels de $E$ : toute combinaison linéaires de suites constantes est constante et converge donc, toute combinaison linéaire de suites convergentes vers $0$ converge vers $0$, et la suite nulle est dans $F$ et $G$. Montrons que $F\oplus G=E$.
\begin{itemize}
  \item Somme directe. Soit $u\in F\cap G$. La suite $u$ est donc constante : il existe $\lambda\in \R$ tel que $u=(\lambda, \lambda,\hdots)$. Mais $u\in G$, donc $u$ converge vers $0$. Or $u$ étant constante, nécessairement, $\lambda=0$ et $u$ est la suite nulle : $F\cap G= \{0\}$.
  \item La somme fait $E$. Soit $u\in E$. On cherche deux suites $(v,w)\in F\times G$ telles que $u=v+w$. $v$ est constante, donc il existe $\lambda \in \R$ telle que $v=(\lambda,\lambda,\hdots)$, et $w$ converge vers $0$. Mais alors, puisque $u$ converge également, alors par passage à la limite
  \[ \lim u_n = \lim v_n+w_n = \lambda + 0. \]
  Nécessairement, $\lambda = \lim u_n$, et $w=u-v$. Cela termine l'analyse.\\
  Passons à la synthèse. Soit $u$ une suite convergente. On définit $v$ la suite constante égale à $\lim u_n$, et $w$ la suite $u-v$. Par construction, $u=v+w$, et $v$ est constante. Or $w=u-v$  et $u$ et $v$ convergent; donc par passage à la limite
  \[ \lim w_n = \lim u_n-v_n = \lim u_n - \lim u_n = 0.\]
  Ainsi, $w\in G$ et cela termine la synthèse.
\end{itemize}
Pour déterminer les projections $p$ de $F$ parallèlement à $G$, et $q$ de $G$ parallèlement à $F$, on utilise la synthèse :
\[ \forall u \in E,\quad u = \underbrace{(\lim u_n, \lim u_n,\hdots)}_{\in F} + \underbrace{(u-  (\lim u_n, \lim u_n,\hdots))}_{\in G}. \]
Ainsi
\[ \forall u\in E,\quad p(u) = (\lim\limits_{k\to +\infty} u_k)_{n\geq 0} \qeq q(u) = u- (\lim\limits_{k\to +\infty} u_k)_{n\geq 0}. \]
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
